%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA
%%% (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%



\documentclass[A4,12pt]{cueep}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.9}
\usepackage{array}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}
\reference{Math9\\EC 1}
\titre{La panne sèche}
\motsclefs{Parabole, pente ,second degré, DAEU, Math 9}












\begin{document}
Un chalutier est à court de carburant pour rentrer au port:


\begin{itemize}
\item s’il rentre à 40km/h il a du carburant pour 1 heure de navigation;
\item s’il rentre à 30km/h il en a pour 2,5 heures;
\item s’il rentre à 20km/h il en a pour 4 heures.
\end{itemize}
 


Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent le temps
de navigation possible en fonction de la vitesse.


Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent la
distance de navigation possible en fonction de la vitesse.


À quelle vitesse le chalutier a-t-il intérêt à rentrer au port?

\newpage


Durée de navigation
\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|}\hline
    Vitesse en km/h & Durée de navigation en heures\\\hline
    40&1\\\hline
    35&1,75\\\hline
    30&2,5\\\hline
    25&3,25\\\hline
    20&4\\\hline
    15&4,75\\\hline
    10&5,5\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


Soit $v$ la vitesse et $t$ la durée de navigation ; ce tableau correspond à la formule suivante:
\begin{equation*}
t = 7 - 0,15v
\end{equation*}

et au graphique suivant:


Distance de navigation.
\begin{center}

\begin{tabular}[h]{|c|c|}\hline
Vitesse en km/h & Distance de
navigation en km\\\hline
40&40\\\hline
35&61,25\\\hline
30&75\\\hline
25&81,25\\\hline
20&80\\\hline
15&71,25\\\hline
10&55\\\hline
\end{tabular}
\end{center}


Soit $d$ la distance de navigation; ce tableau correspond à la formule suivante:
\begin{equation*}
d = 7v - 0,15 v^2
\end{equation*}

Le graphique est donc une parabole:






La parabole coupe l’axe pour les valeurs de $v$ qui vérifient
l’équation $7v - 0,15v^2=0$ soit $v = 0$ et $v =\frac{7}{0,15}\simeq
46,6$. La distance de navigation est maximum quand la vitesse est
égale à la moitié de cette valeur. $\frac{7}{30}\simeq 23,3$~km/h. Le
chalutier a donc intérêt à rentrer au port à la vitesse de 23,3 km/h. Cette vitesse lui permettra de parcourir 81,66~km.

\end{document}
